\documentclass[10pt,letterpaper,fleqn]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[most]{tcolorbox}

\usepackage{tabu}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees,positioning}

\usepackage[top=1in, bottom=1in, left=1in, right=1in]{geometry}


\begin{document}

% Portada
\begin{titlepage}
    \centering

    {\scshape\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}

    \vspace{1cm}
    
    {\scshape\Large Facultad de Ciencias\par}

    \vspace{1.5cm}

	% Logo de la UNAM.
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.17]{../../assets/img/logo.png}
    \end{center}

    \vspace{1 cm}

    {\LARGE Tarea 2 \par}
    
    \vspace{.3cm}
    
    {\huge\bfseries Matemáticas Aplicadas para las Ciencias III \par}

	\vspace{1.3cm}

    \large{\itshape{Johann Ramón Gordillo Guzmán}} \small{ - 418046090} \\
    
    \vspace{1cm}
	
	\large{\itshape{Luis Erick Montes Garcia}} \small{ - 419004547} \\    
    
	\vspace{1cm}    
    
    \large{\itshape{Ledesma Rincon Orlando}} \small{ - 419003234} \\

	\vspace{1cm}    
    
    \large{\itshape{Raymundo Méndez García}} \small{ - 113001958} \\

	\vspace{1cm}    
    
    \large{\itshape{Alex Gerardo Fernández Aguilar}} \small{ - 314338097} \\
    
    \vspace{0.3cm}

    \vfill

    Tarea presentada como parte del curso de
    \textbf{Matemáticas para las Ciencias Aplicadas III}
    impartido por el profesor \textbf{Zeús Alberto Valtierra Quintal}. \par
    \vspace{0.2cm}
    {\large 20 de Septiembre del 2019\par}
    \vspace{0.3cm}
    \footnotesize{\textbf{Link al código fuente:} https://github.com/JohannGordillo/Mates-lll-Tarea-2}
\end{titlepage}


    \begin{enumerate}

        %Ejercicio 1%
        \item Sea $S^* = (0,1]$ x $[0, 2\pi)$ y sea $T(r, \theta) = (r cos \theta, r sin \theta)$.\\
        Hallar la imagen del conjunto $S$.\\
        Demostrar que $T$ es inyectiva en $S^*$.\\\\
        Primero hallemos la imagen:\\
        $\lbrace (x, y) \in R^2 | \exists (r, \theta) \in S^* (T(r, \theta) = (x,y)) \rbrace$\\\\
        Sea $(x, y) = (r cos \theta, r sin \theta)$\\\\
        Entonces:\\
        $x = r cos \theta$\\
        $y = r sin \theta$\\\\
        Luego, 
        \begin{equation*}
        \begin{split}
        x^2 + y^2 & = r^2 cos^2 \theta + r^2 sin^2 \theta \\
        & = r^2 (cos^2 \theta + sin^2 \theta) \\
        & = r^2 (1) \\
        & = r^2  
        \end{split}
        \end{equation*}
        Sabemos que $0 < r \leq 1$, así que $0 < r^2 \leq 1$.\\\\
        $\therefore 0 < x^2 + y^2 \leq 1$\\\\
        Es decir, $x^2 + y^2 \leq 1$ y $x^2 + y^2 > 0$.\\\\
        Sabemos que $x^2 + y^2 = 0 \Leftrightarrow x = 0 = y$, por lo que excluimos de la imagen al origen $(0, 0)$.\\\\
        Finalmente, $x^2 + y^2 = 1$ es el disco unitario, por lo que el conjunto S serán los puntos del disco unitario exceptuando al origen. Falta únicamente probar que T es una inyección.\\
        \begin{proof}
        \vspace{0.2cm}
        Sean $(r,\theta), (r', \theta') \in S^*$.\\\\
        Supongamos que $T(r,\theta) = T(r', \theta')$.\\\\
        $\Rightarrow (r cos \theta, r sin \theta) = (r' cos \theta', r' sin \theta')$.\\
        $\therefore r cos \theta = r' cos \theta'$ y además $r sin \theta = r' sin \theta'$.\\\\
        Esto ocurre $\Leftrightarrow (r = r')$ o bien si $r = r'$ y $\theta = \theta' + 2 \pi k$ con $k \in Z$\\\\
        Al ser $0 < r \leq 1$, $r = r'$.\\\\
        Además, $0 \leq \theta < 2 \pi$, por lo que $k = 0$ y $\theta = \theta'$.\\\\
        $\therefore (r,\theta), (r', \theta')$\\\\
        $\therefore T$ es una inyección.\\
		\end{proof} 
	
		\newpage
        %Ejercicio 2%
        \item Sea $D^* = [0,1]$ x $[0, 1]$ y defínase $T$ en $D^*$ mediante $T(u, v) = (-u^2 - 4u, v).$\\
        Hallar la imagen $D$.\\
        ¿Es $T$ inyectiva?\\
        
        Tenemos que $D^* = [0,1]$ x $[0,1]$.\\
        Podemos analizar la frontera de la región y ver cómo se comporta la transformación al ser aplicada sobre éstas curvas:\\\\
        $c_1(t) = (t, 0)$\\
        $c_2(t) = (1, t)$\\
        $c_3(t) = (t, 1)$\\
        $c_4(t) = (0, t)$\\\\
        Al aplicar la transformación obténemos las rectas:\\
        $\gamma_1(t) = T(c_1(t)) = T(t, 0) = (-t^2 + 4t, 0)$\\
        $\gamma_2(t) = T(c_2(t)) = T(1, t) = (-1 + 4, t) = (3, t)$\\
		$\gamma_3(t) = T(c_3(t)) = T(t, 1) = (-t^2 + 4t, 1)$\\        
        $\gamma_4(t) = T(c_4(t)) = T(0, t) = (0, t)$\\
        con $t \in [0,1]$.\\
        $\Rightarrow \gamma_1$ es la recta del punto $(0,1)$ al punto $(3,1)$.\\
        $\Rightarrow \gamma_2$ es la recta del punto $(0,0)$ al punto $(0,1)$.\\
        $\Rightarrow \gamma_3$ es la recta del punto $(3,0)$ al punto $(3,1)$.\\
        $\Rightarrow \gamma_4$ es la recta del punto $(0,0)$ al punto $(3,0)$.\\
        Lo que obténemos son cuatro rectas que forman la región $D = [0, 3]$ x $[0, 1]$\\\\       
        Únicamente falta ver que la transformación sea una inyección. Analizando el comportamiento de la transformación y las regiones $D^*$ y $D$, podemos intuir que sí lo es. Pero hay que dar una demostración formal:
        \begin{proof}
        \vspace{0.2cm}
        Sean $(u,v), (u', v') \in D^*$.\\\\
        Supongamos que $T(u, v) = T(u', v')$.\\\\
        $\Rightarrow (-u^2 + 4u, v) = (-(u')^2 + 4u', v')$.\\
        $\therefore -u^2 + 4u = -(u')^2 + 4u'$ y además $v = v'$.\\\\
        Como $v = v'$, falta probar que $u = u'$.\\
        Despejando: $-u^2 + 4u + (u')^2 - 4u' = 0$\\
        Aplicando la fórmula general para ecuaciones de segundo grado con variables\\
        $a = 1$\\
        $b = -4$\\
        $c = -u^2 + 4u$\\
        obténemos:\\
        $u' = \frac{4 \pm \sqrt{16 - 4(-u^2 + 4u)}}{2} = 2 \pm \frac{\sqrt{16 + 4 u^2 - 4u}}{2} = 2 \pm \frac{sqrt{4(u-2)^2}}{2}$\\\\
        $\therefore u' = u$ o $u' = 4 - u$.\\\\
        Pero sabemos que $u', u \in [0,1]$, por lo que no es posible que $u' = 4-u$\\
        $\therefore u = u'$\\
        $\therefore (u, v) = (u', v')$\\\\
        $\therefore T$ es una inyección.\\
		\end{proof} 
        
        %Ejercicio 3%
        \item Sea $D^* = [0,1]$ x $[0, 1]$ y defínase $T$ en $D^*$ mediante $T(x^*, y^*) = (x^*y^*, x^*).$\\
        Hallar la imagen $D$.\\
        ¿Es $T$ inyectiva?\\
        Si no lo es, ¿se puede quitar un subconjunto a $D^*$ para que $T$ sea inyectiva?\\\\
        Tenemos que $D^* = [0,1]$ x $[0, 1]$, que es la misma región que en el ejercicio anterior, por lo que obténemos las mismas rectas en la frontera:\\\\
        $c_1(t) = (t, 0)$\\
        $c_2(t) = (1, t)$\\
        $c_3(t) = (t, 1)$\\
        $c_4(t) = (0, t)$\\\\
        Al aplicar la transformación obténemos las rectas:\\
        $\gamma_1(t) = T(c_1(t)) = T(t, 0) = (t(0), t) = (0, t)$\\
        $\gamma_2(t) = T(c_2(t)) = T(1, t) = (1(t), t) = (t, 1)$\\
		$\gamma_3(t) = T(c_3(t)) = T(t, 1) = (t(1), t) = (t, t)$\\        
        $\gamma_4(t) = T(c_4(t)) = T(0, t) = (0(t), 0) = (0, 0)$\\
        con $t \in [0,1]$.\\\\
        $\Rightarrow \gamma_1$ es el $eje-y$.\\
        $\Rightarrow \gamma_2$ es la recta $y = 1$.\\
        $\Rightarrow \gamma_3$ es la recta $y = x$.\\
        $\Rightarrow \gamma_4$ es el origen $(0, 0)$.\\
        Lo que obténemos son tres rectas que forman la región triángular $D$ con vértices $(0,0)$, $(0,1)$ y $(1, 1)$.\\\\   
        Únicamente falta ver que la transformación sea una inyección. Analizando el comportamiento de la transformación y las regiones $D^*$ y $D$, podemos intuir que no lo es, ya que todos los puntos de la recta $c_4$ son mapeados al origen por la transformación $T$.\\\\
        Sin embargo, podemos hacer que la transformación sea inyectiva eliminando únicamente a la recta $c_4$ del dominio de la transformación.\\\\           

        %Ejercicio 4%
        \item \textbf{[Erick]}

        %Ejercicio 5%
        \item Determinar el determinante del Jacobiano para las coordenadas esféricas.\\\\
        Tenemos que:\\
        $x = \rho sin\phi cos\theta$\\ 
        $y = \rho sin\phi sin\theta$\\ 
        $z = \rho cos\phi$\\\\
        Ahora solo nos resta calcular el determinante y aplicar el valor absoluto:\\
        \[
        J =
        \begin{vmatrix}
        \frac{\partial}{\partial \rho} \rho sin\phi cos\theta & 
        \frac{\partial}{\partial \theta} \rho sin\phi cos\theta & 
        \frac{\partial}{\partial \phi} \rho sin\phi cos\theta \\ 
        \frac{\partial}{\partial \rho} \rho sin\phi sin\theta & 
        \frac{\partial}{\partial \theta} \rho sin\phi sin\theta & 
        \frac{\partial}{\partial \phi} \rho sin\phi sin\theta \\
        \frac{\partial}{\partial \rho} \rho cos\phi & 
        \frac{\partial}{\partial \theta} \rho cos\phi & 
        \frac{\partial}{\partial \phi} \rho cos\phi
        \end{vmatrix}
        \] 

		\[        
        =
        \begin{vmatrix}
        sin\phi cos\theta & 
        - sin\phi sin\theta & 
        \rho cos\phi cos\theta \\ 
        sin\phi sin\theta & 
        \rho sin\phi cos\theta & 
        \rho cos\phi sin\theta \\
        cos\phi & 
        0 & 
        - \rho sin\phi
        \end{vmatrix}
        \] 
        
		\[=  cos \phi 
        \begin{vmatrix}
        - \rho sin \phi sin \theta &
        \rho cos \phi cos \theta \\
        \rho sin \phi cos \theta &
        \rho cos \phi sin \theta
        \end{vmatrix} 
        - \rho sin \phi 
        \begin{vmatrix}
        sin \phi cos \theta &
        \rho sin \phi sin \theta \\
        sin \phi sin \theta &
        \rho sin \phi cos \theta
        \end{vmatrix}
        \]
      	$= - \rho^2 cos^2 \phi sin \phi sin^2 \theta - \rho^2 cos^2 \phi sin \phi cos^2 \theta - \rho^2 sin^3 \phi cos^2 \theta - \rho^2 sin^3 \phi sin^2 \theta$\\\\
      	$= - \rho^2 cos^2 \phi sin \phi - \rho^2 \sin^3 \phi$\\\\
      	$= - \rho^2 sin \phi (cos^2 \phi + sin^2 \phi)$\\\\
      	$= - \rho^2 sin \phi$\\\\
      	Al aplicar el valor absoluto, tenemos:\\\\
      	$\rho^2 sin \phi$\\\\
      	$\therefore J = \rho^2 sin \phi$  es el determinante del jacobiano.\\\\
        
        %Ejercicio 6%
        \item \textbf{[Erick]}
        
        %Ejercicio 7%
        \item \textbf{[Orlando]}  
        
        %Ejercicio 8%
        \item \textbf{[Orlando]}
        
        %Ejercicio 9%
        \item \textbf{[Alex]}

        %Ejercicio 10%
        \item \textbf{[Alex]}                                      
    \end{enumerate}
        
\end{document}
